{"speecher":"Emmanuel Macron","date":"2017-05-14","speech":"es Fran\u00e7ais ont choisi, vous l\u2019avez rappel\u00e9, le 7 mai dernier, l\u2019espoir et l\u2019esprit de conqu\u00eate. Le monde entier a regard\u00e9 notre \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Partout on se demandait si les Fran\u00e7ais allaient d\u00e9cider \u00e0 leur tour de se replier sur le pass\u00e9, illusoire, s\u2019ils allaient rompre avec la marche du monde, quitter la sc\u00e8ne de l\u2019histoire, c\u00e9der \u00e0 la d\u00e9fiance d\u00e9mocratique, l\u2019esprit de division, et tourner le dos aux Lumi\u00e8res. Ou si au contraire, ils allaient embrasser l\u2019avenir, se donner collectivement un nouvel \u00e9lan, r\u00e9affirmer leur foi dans les valeurs qui ont fait d\u2019eux un grand peuple.\rLe 7 mai, les Fran\u00e7ais ont choisi. Qu\u2019ils en soient ici remerci\u00e9s. La responsabilit\u00e9 qu\u2019ils m\u2019ont confi\u00e9e est un honneur dont je mesure la gravit\u00e9. Le monde et l\u2019Europe ont aujourd\u2019hui plus que jamais besoin de la France. Ils ont besoin d\u2019une France forte et s\u00fbre de son destin. Ils ont besoin d\u2019une France qui porte haut la voix de la libert\u00e9 et de la solidarit\u00e9. Ils ont besoin d\u2019une France qui sache inventer l\u2019avenir. Le monde a besoin de ce que les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais lui ont toujours enseign\u00e9 : l\u2019audace de la libert\u00e9, l\u2019exigence de l\u2019\u00e9galit\u00e9, la volont\u00e9 de la fraternit\u00e9. Hors depuis des d\u00e9cennies, la France doute d\u2019elle-m\u00eame, elle se sent menac\u00e9e dans sa culture, dans son mod\u00e8le social, dans ses croyances profondes, elle doute de ce qui l\u2019a faite.\rVoil\u00e0 pourquoi mon mandat sera guid\u00e9 par deux exigences. La premi\u00e8re sera de rendre aux Fran\u00e7ais cette confiance en eux deux depuis trop longtemps affaiblie. Oh, je vous rassure, je n\u2019ai pas pens\u00e9 une seule seconde qu\u2019elle se restaurait comme par magie le soir du 7 mai, ce sera un travail lent, exigent, mais indispensable.\rIl m\u2019appartiendra de convaincre les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais que notre pays, qui aujourd\u2019hui semble mis \u00e0 mal par les vents parfois contraires du cours du monde, porte en son sein toutes les ressources pour figurer au premier rang des nations. Je convaincrai nos compatriotes que la puissance de la France n\u2019est pas d\u00e9clinante, mais que nous somme \u00e0 l\u2019or\u00e9e d\u2019une extraordinaire renaissance, parce que nous tenons entre nos mains tous les atouts qui ferons et qui font les grandes puissances du XXIe si\u00e8cle. Pour cela je ne c\u00e9derai sur rien des engagements pris vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7ais. Tout ce qui concourt \u00e0 la vigueur de la France et \u00e0 sa prosp\u00e9rit\u00e9 sera mis en \u0153uvre. Le travail sera lib\u00e9r\u00e9, les entreprises seront soutenues, l\u2019initiative sera encourag\u00e9e, la culture et l\u2019\u00e9ducation, par lesquelles se construit l\u2019\u00e9mancipation, la cr\u00e9ation et l\u2019innovation seront au c\u0153ur de mon action.\rLes Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui se sentent oubli\u00e9s par ce vaste mouvement du monde devront se voir mieux prot\u00e9g\u00e9s. Tout ce qui forge notre solidarit\u00e9 nationale sera refond\u00e9, r\u00e9invent\u00e9, fortifi\u00e9, l\u2019\u00e9galit\u00e9 face aux accidents de la vie sera renforc\u00e9e, tout ce qui fait de la France un pays s\u00fbr o\u00f9 l\u2019on peut vivre sans avoir peur sera amplifi\u00e9, la la\u00efcit\u00e9 r\u00e9publicaine sera d\u00e9fendue, nos forces de l\u2019ordre, notre renseignement, nos arm\u00e9es r\u00e9confort\u00e9es.\rL\u2019Europe dont nous avons besoin sera refond\u00e9e et relanc\u00e9e car elle nous prot\u00e8ge et nous permet de porter dans le monde nos valeurs. Nos institutions, d\u00e9cri\u00e9es par certains, doivent retrouver aux yeux des Fran\u00e7ais l\u2019efficacit\u00e9 qui en a garanti la p\u00e9rennit\u00e9. Car je crois aux institutions de la Ve r\u00e9publique et ferai tout ce qui est en mon pouvoir pour qu\u2019elles fonctionnent selon l\u2019esprit qui les a fait na\u00eetre. Pour cela, je veillerai \u00e0 ce que notre pays connaisse un regain de vitalit\u00e9 d\u00e9mocratique, les citoyens auront voix au chapitre, ils seront \u00e9cout\u00e9s.\rDans ce combat, j\u2019aurais besoin de chacun. La responsabilit\u00e9 de toutes les \u00e9lites, politiques, \u00e9conomiques, sociales, religieuses, de tous les corps constitu\u00e9s de la nation fran\u00e7aise sera appel\u00e9e. Nous ne pouvons plus nous r\u00e9fugier derri\u00e8re des usages ou des habitudes parfois hors du temps. Nous devons retrouver le sens profond, la dignit\u00e9 de ce qui aujourd\u2019hui nous rassemble, agir de mani\u00e8re juste et efficace pour notre peuple.\rLa France n\u2019est forte que si elle est prosp\u00e8re, la France n\u2019est un mod\u00e8le pour le monde que si elle est exemplaire. Et c\u2019est l\u00e0 ma seconde exigence. Parce que nous aurons rendu aux Fran\u00e7ais le go\u00fbt de l\u2019avenir et la fiert\u00e9 de ce qu\u2019ils sont, le monde entier sera attentif \u00e0 la parole de la France, parce que nous aurons su d\u00e9passer ensemble nos craintes et nos angoisses, nous donnerons ensemble l\u2019exemple d\u2019un peuple sachant affirmer ses valeurs et ses principes qui sont ceux de la d\u00e9mocratie.\rLes efforts de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs en ce sens ont \u00e9t\u00e9 remarquables et je veux ici les saluer. Je songe au g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, qui \u0153uvra pour redresser la France et lui rendre son rang dans le concert des nations, je songe \u00e0 Georges Pompidou qui fit de notre pays une puissance industrielle majeure, \u00e0 Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, qui su faire entrer la France et sa soci\u00e9t\u00e9 dans la modernit\u00e9, \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand qui accompagna la r\u00e9conciliation du r\u00eave fran\u00e7ais et du r\u00eave europ\u00e9en, \u00e0 Jacques Chirac, nous donnant le rang d\u2019une nation sachant dire non aux pr\u00e9tentions des va-t-en-guerre, \u00e0 Nicolas Sarkozy, ne comptant pas son \u00e9nergie pour r\u00e9soudre la crise financi\u00e8re qui avait si violemment frapp\u00e9 le monde, et je songe bien s\u00fbr \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, faisant \u0153uvre de pr\u00e9curseur avec l\u2019accord de Paris sur le climat et prot\u00e9geant les Fran\u00e7ais dans un monde frapp\u00e9 par le terrorisme.\rLeur \u0153uvre, surtout ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, s\u2019est trop souvent vu emp\u00each\u00e9e par un climat int\u00e9rieur d\u00e9l\u00e9t\u00e8re, par le d\u00e9couragement de Fran\u00e7aises et de Fran\u00e7ais s\u2019estimant injustement d\u00e9favoris\u00e9s, d\u00e9class\u00e9s ou oubli\u00e9s. Ce que la France avait \u00e0 dire au monde s\u2019est parfois trouv\u00e9 affaibli par une situation nationale percluse d\u2019inqui\u00e9tudes, voire de d\u00e9fiance. Aujourd\u2019hui, mesdames et messieurs, le temps est venu pour la France de se hisser \u00e0 la hauteur du moment. La division et les fractures qui parcourent notre soci\u00e9t\u00e9 doivent \u00eatre surmont\u00e9es, qu\u2019elles soient \u00e9conomiques, sociales, politiques ou morales, car le monde attend de nous que nous soyons, forts, solides et clairvoyants.\rLa mission de la France dans le monde est \u00e9minente, nous prendrons toutes nos responsabilit\u00e9s pour apporter, chaque fois que cela sera n\u00e9cessaire, une r\u00e9ponse pertinente aux grandes crises contemporaines, qu\u2019il s\u2019agisse de la crise migratoire, du d\u00e9fi climatique, des d\u00e9rives autoritaires, des exc\u00e8s du capitalisme mondial et bien s\u00fbr du terrorisme. Plus rien, d\u00e9sormais, ne frappe les uns en \u00e9pargnant les autres. Nous sommes tous interd\u00e9pendants, nous sommes tous voisins. La France veillera toujours \u00e0 \u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s de la libert\u00e9, des droits de l\u2019homme mais toujours pour construire la paix dans la dur\u00e9e. Nous avons un r\u00f4le immense, corriger les exc\u00e8s du cours du monde et veiller \u00e0 la d\u00e9fense de la libert\u00e9. C\u2019est l\u00e0 notre vocation.\rPour ce faire, nous aurons besoin d\u2019une Europe plus efficace, plus d\u00e9mocratique, plus politique, car elle est l\u2019instrument de notre puissance et de notre souverainet\u00e9, j\u2019y \u0153uvrerai. La g\u00e9ographie s\u2019est singuli\u00e8rement r\u00e9tr\u00e9cie mais le temps s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. Nous vivons une p\u00e9riode qui d\u00e9cidera du destin de la France pour les d\u00e9cennies qui viennent. Nous ne nous battrons pas seulement pour cette g\u00e9n\u00e9ration mais pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. C\u2019est \u00e0 nous tous qu\u2019il appartient ici et maintenant de d\u00e9cider du monde dans lequel ces g\u00e9n\u00e9rations vivront. Tel est peut-\u00eatre notre plus grande responsabilit\u00e9. Nous avons \u00e0 construire le monde que notre jeunesse m\u00e9rite.\rJe sais que les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais en cette heure attendent beaucoup de moi. Ils ont raison. Car le mandat qu\u2019ils me confient leur donne sur moi une exigence absolue. J\u2019en suis pleinement conscient. Rien ne sera conc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la facilit\u00e9 ni au compromis. Rien n\u2019affaiblira ma d\u00e9termination, rien ne me fera renoncer \u00e0 d\u00e9fendre en tout temps et en tout lieu les int\u00e9r\u00eats sup\u00e9rieurs de la France. J\u2019aurai dans le m\u00eame temps la volont\u00e9 constante de r\u00e9concilier et rassembler l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais. La confiance que les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais m\u2019ont t\u00e9moign\u00e9e m\u2019emplit d\u2019une immense \u00e9nergie. La certitude intime que nous pouvons ensemble \u00e9crire une des plus belles pages de notre histoire portera mon action.\rDans ces instants o\u00f9 tout peut basculer, le peuple fran\u00e7ais a toujours su trouver l\u2019\u00e9nergie, le discernement, l\u2019esprit de concorde pour construire le changement profond. Nous en sommes l\u00e0, c\u2019est pour cette mission, qu\u2019humblement, je servirai notre peuple. Je sais pouvoir compter sur tous nos compatriotes pour mener \u00e0 bien la tache consid\u00e9rable et exaltante qui nous attend. En ce qui me concerne, d\u00e8s ce soir, je serai au travail. Vive la R\u00e9publique, vive la France"}
